<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>geospatial on DHQwords</title><link>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/categories/geospatial/</link><description>Recent content in geospatial on DHQwords</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt</language><managingEditor>cdh-info@princeton.edu</managingEditor><webMaster>cdh-info@princeton.edu</webMaster><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NoDerivatives 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Fri, 19 Jun 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/categories/geospatial/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Apresentação - Edição especial da DHQ em português</title><link>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000460/</link><pubDate>Fri, 19 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>Luis Ferla, Cecily Raynor</author><guid>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000460/</guid><description>Apresentação - Edição especial da DHQ em português Após as edições em espanhol e em francês, vem agora à luz a edição especial em português da Digital Humanities Quarterly. A iniciativa compõe um esforço diligente da Alliance of Digital Humanities Organisations (ADHO), entidade que publica a DHQ, para conferir maior diversidade e polifonia aos debates que envolvem as humanidades digitais, reconhecidamente centrados no mundo anglo-saxão (sobre isso, ver Gil, 2016, e O’Donnell et.</description></item><item><title>Avanços no estudo das redes de itinerários da Península Ibérica no século XVI. Aplicando os SIGH para estudar a história da arquitetura</title><link>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000458/</link><pubDate>Fri, 19 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>Patricia Ferreira-Lopes</author><guid>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000458/</guid><description>1. Introdução Os Sistemas de Informação Geográfica (SIG) surgiram durante a década de 60 no campo das ciências aplicadas, principalmente vinculados com a questão da gestão e uso do solo.1 Entretanto, foi somente nos anos 80 que se desenvolveram na área de humanidades, inicialmente com sua aplicação no campo da arqueologia 2 3 4 5. Só a partir do início do século XXI, os SIG são aplicados a pesquisas associadas com a disciplina de História.</description></item><item><title>Geovisualização de dados e ciência aberta e cidadã - a experiência da Plataforma LindaGeo</title><link>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000452/</link><pubDate>Fri, 19 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>Sarita Albagli, Hesley Py, Allan Yu Iwama</author><guid>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000452/</guid><description>Introdução A intensificação da geração de dados, em grandes volumes e em diferentes áreas, no que já se caracterizou como um processo de datificação 1, e as várias possibilidades de usos e implicações daí decorrentes têm despertado crescente interesse em novas estratégias e ferramentas de visualização. No ambiente científico, não são apenas as chamadas ciências exatas e biológicas que buscam se apropriar dessas novas plataformas, frente à expansão e aos requisitos técnicos da e-science (os chamados big data das ciências).</description></item><item><title>Reconstruir histórias da conservação da natureza na Califórnia: 1850 – 2010</title><link>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000467/</link><pubDate>Fri, 19 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>Maria J.Ferreira dos Santos</author><guid>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000467/</guid><description>I. Introdução A emergência das humanidades digitais aplicadas à história tem levado a descobertas que eram anteriormente limitadas e tem revelado novas histórias, hipóteses e formas de obter e transmitir conhecimento histórico. A história digital permite uma visão mais globalizante do passado, através de uma maior exploração dos dados e contexto por diferentes utilizadores, e uma interpretação de dados históricos num contexto digital que permite cruzar os dados de uma forma mais abrangente, analisar os dados com outras técnicas que anteriormente eram reservadas a outras disciplinas e que atualmente estão incrementalmente disponíveis para o estudo da história.</description></item></channel></rss>