<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Vols on DHQwords</title><link>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/</link><description>Recent content in Vols on DHQwords</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt</language><managingEditor>cdh-info@princeton.edu</managingEditor><webMaster>cdh-info@princeton.edu</webMaster><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NoDerivatives 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Fri, 19 Jun 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Apresentação - Edição especial da DHQ em português</title><link>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000460/</link><pubDate>Fri, 19 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>Luis Ferla, Cecily Raynor</author><guid>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000460/</guid><description>Apresentação - Edição especial da DHQ em português Após as edições em espanhol e em francês, vem agora à luz a edição especial em português da Digital Humanities Quarterly. A iniciativa compõe um esforço diligente da Alliance of Digital Humanities Organisations (ADHO), entidade que publica a DHQ, para conferir maior diversidade e polifonia aos debates que envolvem as humanidades digitais, reconhecidamente centrados no mundo anglo-saxão (sobre isso, verGil, 2016, eO’Donnell et.</description></item><item><title>Aproximações ao cenário das humanidades digitais no Brasil</title><link>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000453/</link><pubDate>Fri, 19 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>Cláudio José Silva Ribeiro, Suemi Higuchi, Luis Antonio Coelho Ferla</author><guid>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000453/</guid><description>1. Introdução A partir de um apanhado da discussão acerca da definição das humanidades digitais, e das oportunidades e desafios implicados em sua afirmação crescente nos últimos anos, o artigo recupera algumas iniciativas de articulação entre os profissionais envolvidos, tanto nacional como internacionalmente. Esse percurso, por sua vez, desdobra-se em um balanço do I Congresso Internacional em Humanidades Digitais, o HDRio2018, realizado em abril de 2018 na cidade do Rio de Janeiro.</description></item><item><title>Avanços no estudo das redes de itinerários da Península Ibérica no século XVI. Aplicando os SIGH para estudar a história da arquitetura</title><link>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000458/</link><pubDate>Fri, 19 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>Patricia Ferreira-Lopes</author><guid>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000458/</guid><description>1. Introdução Os Sistemas de Informação Geográfica (SIG) surgiram durante a década de 60 no campo das ciências aplicadas, principalmente vinculados com a questão da gestão e uso do solo.1 Entretanto, foi somente nos anos 80 que se desenvolveram na área de humanidades, inicialmente com sua aplicação no campo da arqueologia [hasensatb1983] [kvamme1990] [vanleusen1993] [fisher1997] . Só a partir do início do século XXI, os SIG são aplicados a pesquisas associadas com a disciplina de História.</description></item><item><title>Curadoria Digital e Custos – Exploração de abordagens e perceções</title><link>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000459/</link><pubDate>Fri, 19 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>Luís Corujo, Jorge Revez, Carlos Guardado da Silva</author><guid>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000459/</guid><description>Introdução No âmbito do estudo dos custos relativos à curadoria digital, partimos do exemplo do movimento da Ciência Aberta (Open Science), que contribuiu para a tomada de consciência da importância dos dados, na medida em que estes fornecem evidências do conjunto do conhecimento científico, constituindo a base do seu desenvolvimento [molloy2011] . Não tendo este estudo a intenção de problematizar os conceitos deOpen Science,Big Science,Big Data,Open Datano âmbito deste exemplo de contextualização, refere-se que os dados científicos permitem lidar com questões, por exemplo, ecológicas e climáticas, de saúde, segurança nacional e nanotecnologia [poole2015] , sendo, assim, um ativo intelectual de primeira importância, passível de revisão por pares, avaliação de qualidade e reutilização [heidorn2011] .</description></item><item><title>Geovisualização de dados e ciência aberta e cidadã - a experiência da Plataforma LindaGeo</title><link>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000452/</link><pubDate>Fri, 19 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>Sarita Albagli, Hesley Py, Allan Yu Iwama</author><guid>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000452/</guid><description>Introdução A intensificação da geração de dados, em grandes volumes e em diferentes áreas, no que já se caracterizou como um processo dedatificação [mayer-schönberger2013] , e as várias possibilidades de usos e implicações daí decorrentes têm despertado crescente interesse em novas estratégias e ferramentas de visualização. No ambiente científico, não são apenas as chamadas ciências exatas e biológicas que buscam se apropriar dessas novas plataformas, frente à expansão e aos requisitos técnicos dae-science(os chamadosbig datadas ciências).</description></item><item><title>Ler a prosa do mundo hoje</title><link>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000457/</link><pubDate>Fri, 19 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>Maria Clara Paixão de Sousa</author><guid>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000457/</guid><description>1 Preâmbulo (ou:A Prosa do mundo)1 Começo essa reflexão trazendo uma anedota bastante pessoal – que, espero, em tempo se justificará como ilustração prévia para o debate que proponho. Vamos à história: a primeira vez que li As palavras e as coisas [foucault2000] foi há quase trinta anos, naqueles tempos longínquos quando, estudantes, entrávamos nas bibliotecas (aqueles edifícios feitos de concreto), íamos até as estantes pegar os livros (aqueles objetos feitos de papel), sentávamos à mesa e&amp;hellip; líamos.</description></item><item><title>Reconstruir histórias da conservação da natureza na Califórnia: 1850 – 2010</title><link>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000467/</link><pubDate>Fri, 19 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>Maria J.Ferreira dos Santos</author><guid>https://rlskoeser.github.io/dhqwords/pt/vol/14/2/000467/</guid><description>I. Introdução A emergência das humanidades digitais aplicadas à história tem levado a descobertas que eram anteriormente limitadas e tem revelado novashistórias, hipóteses e formas de obter e transmitir conhecimento histórico. A história digital permite uma visão mais globalizante do passado, através de uma maior exploração dos dados e contexto por diferentes utilizadores, e uma interpretação de dados históricos num contexto digital que permite cruzar os dados de uma forma mais abrangente, analisar os dados com outras técnicas que anteriormente eram reservadas a outras disciplinas e que atualmente estão incrementalmente disponíveis para o estudo da história.</description></item></channel></rss>